\task{
	Докажите, что не существует системы точечных зарядов, находящейся в положении устойчивого равновесия. 
}

\libproblem{city}{2004-10-4}

\task{
    Как, имея электрический заряд, получить заряд другого знака?
}

\task{
    Когда $A$ подносят к $B$, они отталкиваются. Когда $B$ подносят к $C$, они тоже отталкиваются. Какие из следующих
    утверждений верны?
    \begin{enumtask}
        \item $A$ и $C$ заряжены одноимённо.
        \item $A$ и $C$ заряжены разноимённо.
        \item Все три объекта заряжены одноимённо.
        \item Один из объектов не заряжен.
        \item Не хватает информации.
    \end{enumtask}
}

%\task{
%    \textbf{Электрический диполь} состоит из двух зарядов $q$ и $-q$, находящихся на расстоянии $2a$ друг от друга. Найдите
%    электрическое поле диполя на серединном перпендикуляре к отрезку, соединяющему заряды. Как ведёт себя поле, если точка
%    наблюдения находится очень далеко от диполя? (и что означают слова <<очень далеко>>?)
%}


%\task{
%    Тонкое кольцо радиуса $R$ заряжено зарядом $Q > 0$. В в центре кольца поместили небольшой заряд $q < 0$. Затем его
%    немного отклонили вдоль оси на расстояние $x \ll R$. Что будет происходить с зарядом? \\
%    \textit{Указание.} Напомним, что уравнение движения для грузика на пружинке выглядит так: $m a + k x = 0$. При этом
%    грузик на пружинке совершает колебания с периодом $T = 2 \pi \sqrt{\frac{m}{k}}$.
%}
%
%\begin{center}
%    \begin{tikzpicture}
%        \draw[thick, interface] (4, 0) -- (0, 0);
%        \draw[thick] (0, 0) -- (0, 1);
%        \draw[thick, spring] (0, 0.5) -- ++(1.5, 0) node[above, midway, blue] {$k$};
%        \draw[thick, fill = gray!20] (1.5, 0) rectangle (3, 1) node[midway, blue] {$m$};
%    \end{tikzpicture}
%\end{center}

%\libproblem{other}{astro-munitsypal-2015-11-3}

%из недельных
%\taskpic{
%    Четыре положительных заряда $q, Q, q, Q$ связаны пятью нитями так, как показано на рисунке. Длина каждой нити равна
%    $\ell$. Определите силу натяжения нити, связывающей заряды $Q > q$.
%}{
%    \begin{tikzpicture}
%        \coordinate (q1) at (0, 0) node[dotnode] {};
%        \coordinate (Q1) at ($(q1) + (1.5, 0.75)$);
%        \coordinate (q2) at ($(Q1) + (1.5,-0.75)$);
%        \coordinate (Q2) at ($(q2) + (-1.5,-0.75)$);
%        \path (q1) node[dotnode] {};
%        \path (Q1) node[dotnode] {};
%        \path (q2) node[dotnode] {};
%        \path (Q2) node[dotnode] {};
%        \draw[thick] (q1) node[left, blue] {$q$} -- (Q1) node[above, blue] {$Q$} -- (q2) node[right, blue] {$q$} -- (Q2)
%    	    node[below, blue] {$Q$} -- cycle;
%        \draw[thick] (Q1) --  (Q2);
%    \end{tikzpicture}
%}


%из недельных
%\task{
%    Металлическое кольцо разорвалось кулоновскими силами, когда заряд кольца был равен $Q$. Сделали точно такое же новое
%    кольцо, но из материала, прочность которого в $10$ раз больше. Какой заряд разорвёт новое кольцо?
%}

%\task{
%    Могут ли силовые линии электростатического поля быть замкнутыми?
%}
%
%\taskpic{
%    Возможно ли существование электростатического поля с силовыми линиями как на рисунке?
%}{
%    \begin{tikzpicture}
%        \foreach \x in {0, 2, 3, 3.5, 3.75}{
%            \draw[very thick, marrow] (\x, 0) -- ++(0, -1);
%        };
%    \end{tikzpicture}
%}

\task{
    Нарисуйте эквипотенциальные поверхности для поля точечного заряда. Докажите, что работа по перемещению пробного заряда
    $q$ в поле заряда $Q$ не зависит от пути перемещения. А если зарядов $Q$ будет много?\\
    \textit{Указание.} Можно действовать по аналогии с однородным полем.
}

\task{
    Имеется проводящая заряженная зарядом $Q$ сфера радиуса $R$. Найдите потенциал в любой точке пространства.
}

\task{
    Две проводящие сферы радиусами $r_1$ и $r_2$ находятся на значительном расстоянии друг от друга. Их соединяют длинным
    проводом. Сферы равномерно заряжены. Найдите отношение электрических полей на поверхностях сфер. Что будет с полем на
    сфере радиуса $r_2$, если $r_2 \to 0$?
}

\task{
    Две стороны правильного треугольника образованы одинаковыми равномерными заряженными палочками. При этом в центре $O$
    треугольника потенциал равен $\varphi_0$, а напряжённость электрического поля равна $E_0$. Найти потенциал $\varphi$, а
    также модуль и направление вектора напряжённости $E$, которые будут в точке $O$, если убрать одну из палочек.
}

\task{
    Вдоль прямой расположены точечные заряды $Q, Q$ и $q$. Расстояние между соседними зарядами составляет $L$. Какую
    минимальную работу нужно совершить, чтобы поменять местами заряды $Q$ и $q$?
}

\libproblem{other}{parshakov(2)-1.3.1}

\libproblem{kvant}{721}

\libproblem{city}{2004-10-4}
\libproblem{other}{jackson-elektr}
\libproblem{zilberman}{p100}

\task{
    Допустим, что электрический поток через некоторую замкнутую поверхность равен нулю. Какие из следующих утверждений верны?
    \begin{enumtask}
        \item Внутри поверхности нет зарядов.
        \item Суммарный заряд внутри поверхности равен 0.
        \item Электрическое поле везде на поверхности равно 0.
        \item <<Количество>> силовых линий, входящих в поверхность, равно количеству силовых линий, покидающих её.
    \end{enumtask}
}

\task{
    Заряд $Q > 0$ находится в пустом пространстве. Его окружают незаряженной проводящей сферой так, что заряд оказывается в
    центре сферы. Как будут устроены силовые линии, выходящие из заряда?
}



\task{
    \textbf{Теорема Ирншоу}. Говорят, что система находится в устойчивом равновесии, если при попытке вывести её из
    равновесия на систему начинает действовать возвращающая сила. Докажите, что заряд во внешнем электрическом поле не может
    находиться в устойчивом равновесии (при условии отсутствия сил другой природы — например, гравитационных).\\
    \textit{Указание:} попробуйте сместить заряд из положения равновесия и посмотреть, что получится.
}

\task{
    Тонкостенная непроводящая сфера радиуса $0.1 \unit{м}$ заряжена равномерно по поверхности, полный её заряд составляет $10
    \unit{мкКл}$. Из неё вырезали и убрали маленький кусочек площади $0.1 \unit{см}^2$. Найти напряжённость поля в центре
    сферы и в центре дырки.
}

\task{
    С какой силой расталкиваются равномерно заряженные грани куба? Поверхностная плотность заряда граней равна $\sigma$,
    длина ребра $\ell$.
}

\task{
    Найдите разность потенциалов в конденсаторе, одна из пластин которого заряжена зарядом $Q_1$, а другая~--- зарядом
    $Q_2$.
}


\task{
    Между пластинами плоского конденсатора с площадью пластин $S$ и расстоянием между ними $d$ поддерживается постоянная
    разность потенциалов $U$. Как изменится сила взаимодействия между пластинами, если в конденсатор вставить параллельно
    обкладкам проводящую незаряженную пластину толщиной $h$ ($h < d$)? Размеры проводящей пластины равны размерам пластин
    конденсатора.
}

\task{
    Плоский конденсатор состоит из двух больших пластин площади $S$ каждая, расположенных на малом расстоянии $d$ ($S \gg
    d^2$) друг от друга. Пластины заряжены, их заряды $Q$ и $2Q$. Их замыкают проводом, имеющим сопротивление $R$. Какой
    заряд протечёт по этому проводу? Сколько на нём выделится тепла?
}

% Зильберман, стр. 102. Сложная задача. 

\task{
    В плоский воздушный конденсатор с квадратными пластинами площадью $S$ и расстоянием $d$ между ними вставлена
    диэлектрическая пластина толщиной $h$ и площадью $S$. Найдите ёмкость такого конденсатора. Диэлектрическая проницаемость
    диэлектрика равна $\eps$.
}

%\task{
%    Плоский конденсатор, пластины которого имеют площадь $S$ и расположены на расстоянии $d$, полностью заполнен твёрдым
%    диэлектриком с диэлектрической проницаемостью $\eps$. Конденсатор подключен к батарее, напряжение на которой равно
%    $U$. Одну из пластин отодвигают так, что образуется воздушный зазор. На какое расстояние $x$ была отодвинута пластина,
%    если при этом внешними силами была совершена работа $A$?
%}

\task{
	Заряд $q$ поднесли на расстояние $\ell$ к бесконечной проводящей плоскости. Найдите плотность поверхностных зарядов
    $\sigma$ на плоскости.
}

\task{
    Заряд $q$ поднесли на расстояние $\ell$ к бесконечной проводящей плоскости. Какую работу надо совершить, чтобы удалить
    заряд $q$ на бесконечность?
}
